\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Première}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 2/ février 2024}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{vert}{rgb}{0.1,0.7,0.6}
\setitemize[0]{label=\textbullet}

\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    %\vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newmintinline[py]{python3}{bgcolor=grisClair,}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair}
\usemintedstyle{friendly}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
\newtcolorbox{correction}{arc=0mm,colback=vert!5!white,colframe=vert}

\begin{document}

\begin{info-box}
\begin{center}
    \large{DEVOIR SURVEILLÉ n°2}
\end{center}
\textbf{Thèmes} : architecture matérielle, programmation, algorithmique.

\begin{itemize}
    \item Durée : 1h30.
    \item Les exercices de ce devoir sont indépendants.
\end{itemize}
\end{info-box}


\section*{Exercice 1 : réseaux (5 points)}

\begin{enumerate}
    \item Expliquer la différence entre un switch et un routeur.
    
    \begin{correction}
        Un switch est un équipement qui permet de distribuer les paquets à l’intérieur d’un sous-réseau. Il distribue les paquets
grâce à l’adresse MAC qui est associée à la carte réseau de chaque ordinateur. Un routeur permet quant à lui de relier
deux sous-réseaux entre eux. Il distribue les paquets grâce à l’adresse IP attribuée à chaque ordinateur.
       
        \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
            différenciation réseaux / sous-réseaux & 0,5               \\ \hline
            lien entre adresse MAC et switch et adresse IP et routeur & 0,5              \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{correction}


    \item Donner une différence fondamentale entre l’adresse MAC et
          l’adresse IP d’une machine.

         
\begin{correction}
        L’adresse MAC d’une machine est configurée lors de la fabrication en usine de la carte réseau de l’ordinateur. Elle est
          donc définitive.
          L’adresse IP d’un ordinateur est déterminée à chaque connexion à un réseau. Elle est souvent attribuée par le routeur
          lui-même (DHCP). Une adresse IP est donc changeante, alors qu’une adresse MAC est définitive.

    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
        caractère physique et immuable d'une adresse MAC & 0,5               \\ \hline
        caractère volatile de l'adresse IP & 0,5              \\ \hline
    \end{tabular}
\end{correction}

    \item On considère deux ordinateurs ayant pour adresses IP respectives
          \texttt{192.168.0.1} et \texttt{192.168.1.156}, associées au masque de
          sous-réseau \texttt{255.255.255.0}.

          Ces deux ordinateurs peuvent-ils communiquer ensemble ? Pourquoi ?

\begin{correction}
    Le masque de sous-réseau 255.255.255.0 indique que la machine d’IP 192.168.0.1 ne pourra communiquer qu’avec
    des machines d’adresse 192.168.0.X, où X est un nombre entre 1 et 254.
    Il sera donc impossible de communiquer avec la machine d’adresse 192.168.1.156.
    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
         comparaison des adresses IP avec le masque & 0,5               \\ \hline
         identification de réseaux différents & 0,5              \\ \hline
    \end{tabular}
\end{correction}

    \item  Sur la configuration IP d’une machine nommée MACH01 on peut lire :

          \texttt{
              adresse Ipv4 : 172.16.100.201\\
              Masque de sous-réseau : 255.255.0.0\\
              Passerelle : 172.16.0.254\\
          }

          Sur la configuration IP d’une machine nommée MACH02 on peut lire :

          \texttt{
              adresse Ipv4 : 172.16.100.202\\
              Masque de sous-réseau : 255.255.0.0\\
              Passerelle : 172.16.0.254\\
          }

          Écrire la commande permettant de tester la connexion depuis la machine
          MACH02 vers la machine MACH01.

\begin{correction}

    \texttt{ping 172.16.100.201}
       
    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
         syntaxe ping + adresse & 0,5               \\ \hline
         adresse de la machine 1& 0,5              \\ \hline
    \end{tabular}
\end{correction}

    \item On considère le réseau ci-dessous formé de deux sous-réseaux de masque
          \texttt{/24}. Le routeur qui interconnecte les deux sous-réseaux possède une
          adresse IP dans chacun d'eux.

          Donner une adresse IP possible pour ce routeur dans chaque réseau, ainsi qu'une
          adresse IP possible pour la machine PC2.
          \begin{center}
              \includegraphics[width=12cm]{reseau_exo2.png}
          \end{center}

    
\begin{correction}
       Le routeur doit avoir une adresse en 192.168.0.X sur le réseau de gauche avec 
       avec X compris entre 4 et 254; et une adresse  en 192.168.1.X sur le réseau de 
       droite avec X compris entre 2 et 254.

       La machine PC2 doit avoir une adresse en 192.168.1.X avec X compris 
       entre 2 et 254.
    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
         adresses cohérentes du routeur & 0,5               \\ \hline
         adresse cohérente de PC2 & 0,5              \\ \hline
    \end{tabular}
\end{correction}

\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercice 2 : système d'exploitation(4 points)}

On suppose que le répertoire personnel de l'utilisateur courant
est vide.

\begin{enumerate}
    \item Décrire l’effet de chacune des commandes suivantes, en supposant
          qu’elles sont exécutées les unes à la suite des autres.
          \begin{enumerate}
              \item \mintinline{bash}|cd ~|
              \item \mintinline{bash}|mkdir NSI|
              \item \mintinline{bash}|mkdir NSI/TP_SHELL|
              \item \mintinline{bash}|ls|
              \item \mintinline{bash}|touch nouveau.py|
              \item \mintinline{bash}|cat nouveau.py|
              \item \mintinline{bash}|cd ..|
          \end{enumerate}

    
\begin{correction}
    (a) Déplacement vers le répertoire personnel.\\
    (b) Création d'un dossier nommé \texttt{NSI}.\\
    (c) Création d'un dossier nommé \texttt{TP\_SHELL} dans le dossier \texttt{NSI}. \\
    (d) Affichage du contenu du répertoire courant.\\
    (e) Création d'un fichier nommé \texttt{nouveau.py} dans le répertoire courant.\\
    (f) Affichage du contenu de ce fichier.\\
    (g) Déplacement vers le niveau supérieur de l'arborescence.\\

    \begin{tabular}{|m{10cm}|m{4cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
        Description explicite & 0,5 / ligne              \\ \hline
        
    \end{tabular}
\end{correction}

    \item Représenter l'arborescence obtenue à l'issue de ces commandes.
    
    \begin{center}
        \includegraphics[width=5cm]{ex2_arbo.png}
    \end{center}


\begin{correction}
       
    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
        représentation cohérente avec l'interprétation des commandes & 0,5               \\ \hline
    \end{tabular}
\end{correction}

\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercice 3  (5 points)}


\begin{enumerate}
    \item Écrire la fonction \py{frequence} qui prend en paramètre une chaîne de caractère \py{mot}
          et un caractère unique \py{lettre} et qui calcule la fréquence (unitaire) d'apparition de 
          \py{lettre} dans \py{mot}.


\begin{correction}
    \pyfile{1}{6}{ex3_correction.py}
    \vspace{5mm}
       
    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
        signature correcte & 0,5               \\ \hline
        utilisation d'un accumulateur & 0,5              \\ \hline
        parcours de la chaîne de caractère & 0,5              \\ \hline
        syntaxe correcte & 0,5              \\ \hline
    \end{tabular}
\end{correction}

    \item  Écrire la fonction \py{total_str} qui prend en paramètre un nombre entier
          \py{n} et qui renvoie la chaîne de caractère \py{"total: "} avec écrit à la 
          suite le nombre \py{n}.

          Par exemple, \py{total_str(42)} doit renvoyer la chaîne \py{"total: 42"}, 
          \py{total_str(128)} doit renvoyer \py{"total: 128"} et \py{total_str(1+2+3+4)}
           doit renvoyer \py{"total: 10"}.

          \emph{Attention}, la fonction doit \textbf{renvoyer} une chaîne de caractère 
          et non pas \textbf{l'afficher}.

          \begin{correction}
            En utilisant une \emph{fstring} :

            \pyfile{8}{9}{ex3_correction.py}

            ou en concatenant deux chaînes de caractères :
            
            \pyfile{11}{12}{ex3_correction.py}

            \vspace{5mm}

            \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
                signature correcte & 0,5               \\ \hline
                syntaxe correcte & 0,5               \\ \hline
                valeur renvoyée conforme & 0,5              \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{correction}

    \item Écrire la fonction \py{somme} qui prend en paramètre deux nombres
          entiers \py{a} et \py{b}, qui calcule la somme de \py{a} avec \py{b}
          et qui renvoie la réponse sous la forme d'une chaîne de caractère :
          \\
          Exemples d'utilisation dans la console interactive Python : \\[-2em]
          \begin{pyrep}
>>> somme(40, 2)
"40+2=42"
>>> somme(1, 4)
"1+4=5"
          \end{pyrep}


\begin{correction}
    
            En utilisant une \emph{fstring} :

            \pyfile{14}{15}{ex3_correction.py}

            ou en concatenant des chaînes de caractères :
            
            \pyfile{17}{18}{ex3_correction.py}

            \vspace{5mm}
            
            \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
                signature correcte & 0,5               \\ \hline
                syntaxe correcte & 0,5               \\ \hline
                valeur renvoyée conforme & 0,5              \\ \hline
            \end{tabular}
       
\end{correction}

\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercice 4 (6 points)}

Un carré d’ordre $n$ est un tableau carré contenant $n^2$ entiers strictement positifs.

On dit qu’un carré d’ordre $n$ est magique si :
\begin{itemize}
    \item il contient tous les nombres entiers de 1 à $n^2$;
    \item les sommes des nombres de chaque rangée, les sommes des nombres de chaque
          colonne et les sommes des nombres de chaque diagonale principale sont égales.
\end{itemize}

On modélise un carré par un tableau de tableaux de nombres.

Exemple :
\begin{center}
    \includegraphics[width=13cm]{carres_magiques.png}

\end{center}


\begin{enumerate}
    \item Dans l'exemple ci-dessus, quelle est la valeur renvoyée par
          l'instruction \mintinline{python}|len(carre4)| ?


\begin{correction}    
    \mintinline{python}|len(carre4)| renvoie la valeur 4, car le tableau 
    contient 4 éléments.\\

    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
        réponse correcte & 0,5               \\ \hline
      
    \end{tabular}
\end{correction}

    \item \begin{enumerate}
              \item Quelle est la valeur de \mintinline{python}|carre3[1]| ?
              \item Quelle est la valeur de \mintinline{python}|carre3[0][2]| ?
              \item Quelle instruction permet de récupérer l'entier \texttt{3}
                    contenu dans \mintinline{python}|carre4| ?
          \end{enumerate}

    \begin{correction}    
        (a) \mintinline{python}|carre3[1]| correspond au deuxième élément de \texttt{carre3}, 
        donc : \mintinline{python}|[9, 5, 1]|.\\
        (b) \mintinline{python}|carre3[0][2]| correspond au troisième élément du premier 
        élément de \texttt{carre3}, donc : 6\\
        (c) l'entier \texttt{3} est en deuxième position dans le troisième élément de 
        \texttt{carre4}, l'instruction est donc : \mintinline{python}|carre4[2][1]|. \\

    \begin{tabular}{|m{10cm}|m{4cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
         réponse correcte & 0,5 / question              \\ \hline
    \end{tabular}
\end{correction}
\end{enumerate}

On propose le code suivant :

\pyfile{1}{7}{codes.py}
\vspace{3mm}
\begin{enumerate}[resume]
    \item \begin{enumerate}
              \item Indiquer le type de la valeur renvoyée par cette fonction.
              \item Que permet de faire cette fonction ?
              \item Quelle condition faudrait-il vérifier par rapport à \texttt{n}
                    avant de commencer la boucle ?
              \item Proposer une instruction permettant de vérifier cette condition.
          \end{enumerate}

    \begin{correction}    
        (a) Cette fonction renvoie la valeur de la variable \texttt{somme} qui est un entier.\\
        (b) Cette fonction permet de calculer la somme des nombres d'une ligne d'un carré de nombres.\\
        (c) Il faut s'assurer que la taille du tableau \texttt{carre} soit supérieure ou égale 
        à \texttt{n} au risque d'obtenir une erreur de type \texttt{IndexError} dans le cas contraire
        lors de l'exécution de l'instruction \texttt{carre[n]}.\\
        (d) On peut inclure le corps de la fonction dans une condition : \mintinline{python}|if n < len(carre) : ... |;
        où bien exprimer une assertion au début de la fonction : \mintinline{python}|assert n < len(carre)|.\\    
           
    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
         identification correcte du type & 0,5      \\ \hline
         expression de la somme d'une ligne & 0,5   \\ \hline
         identification de la possibilité de dépassement d'indice & 0,5    \\ \hline
         instruction cohérente et syntaxiquement valable   & 0,5   \\ \hline
    \end{tabular}
\end{correction}
    \item Quelle est la valeur renvoyée par \mintinline{python}|somme(carre4 ,2)| ?
    \item 
    \begin{correction}    
        La somme des valeurs du troisème élément de \texttt{carre4} vaut :
         6 + 3 + 13 + 12 = 34.\\

        \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
            valeur correcte & 0,5    \\ \hline
          
        \end{tabular}
    \end{correction}
    
    \item Écrire le code d’une fonction \texttt{egalite\_lignes} qui prend un carré en paramètre
          et qui vérifie que les sommes des nombres de chaque ligne sont égales. Cette fonction devra
          utiliser la fonction \texttt{somme} précédente.
    \begin{correction}  

        La fonction doit parcourir les lignes du tableau \texttt{carre} et appeler la fonction \texttt{somme},
        cette dernière fonction ayant besoin d'un indice, il faut donc utiliser un parcours par indice du tableau
        \texttt{carre}. La fonction renvoie un booléen qui est le résultat d'un test d'égalité entre deux entiers,
        on pourra utiliser la somme de la première ligne comme entier de référence. Une fois qu'on est
        sorti de la boucle, c'est que toutes les sommes des lignes ont été comparées et sont identiques
        on peut donc renvoyer la valeur \texttt{True}.
        
        Voici une possibilité utilisant une boucle \texttt{for} (il est donc aussi possible
        d'utiliser une boucle \texttt{while}, bien que cela soit plus délicat) :
        
        \pyfile{9}{14}{ex4_correction.py}

    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
            parcours du tableau & 0,5               \\ \hline
            utilisation de la fonction \texttt{somme} & 0,5       \\ \hline
            la fonction renvoie un booléen  & 0,5       \\ \hline
      
    \end{tabular}
\end{correction}
\end{enumerate}

\end{document}
